<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<directory>
    <name>AVRUPA BİRLİĞİ (AB)</name>
    <name-en>European Union</name-en>
    <tags>
        <tag>borsa</tag>
        <tag>finans</tag>
    </tags>
    <popular>true</popular>
    <long-description>
        <![CDATA[
Hali hazırda 28 Avrupa ülkesinin oluşturmuş olduğu siyasi ve ekonomik bir birliktir. 
AB’nin orjini 2. Dünya Savaşı’nın bitiminden sonra 1951 yılında B. Almanya, Belçika, Fransa, Hollanda, İtalya ve Lüksemburg tarafından kurulan Avrupa Kömür ve Çelik Topluluğu’dur. 
Bu topluluk daha sonra üye ülkeler arasında ekonoomik entgegrasyonu sağlamak ve gümrük birliğini oluşturmak aamacıyla 1958 yılında Avrupa Ekonomik Topluluğu’nu (AET) oluşturdular. AET daha sonra tek pazar ve üye ülke vatandaşlarının serbest dolaşımına dayalı bir birlik  oluşturmak amacıyla 1986 yılında Avrupa Topluluğu (AT) adını aldı.
1992 yılında imzalanan Maastricht Anlaşması ile 1993 yılında AT, AB’ye dönüştü. AB bugün oluşturulmuş olan uluslarüstü kurumlar ile üye ülkelerin hükümetler arası konferranslarınca işlemektedir. Bu kurumlar Avrupa Parlamentosu, AB Başkanlığı, AB Dönem Başkanlığı, Avrupa Birliği Komisyonu, AB Adalet Divanı, <terim name="AVRUPA MERKEZ BANKASI(AMB)">Avrupa Merkez Bankası’dır (AMB)</terim>. 
Ekonomik ve gümrük birliği ile başlayan süreç sonunda tek bir iç piyasaya sonrada bazı üye ülkelerin arasında sınırların kalktığı Şengen Bölgesi ile tek bir para biriminin kullanıldığı ve ortak para politikasının uygulandığı <terim name="AVRO BÖLGESİ">Avro Bölgesi</terim> gibi düzenlemeleri barındıran bu birlğiği oluşturan ülkeler ve katıldıkları yıllar aşağıda sıralanmıştır:
1)	Almanya, 1958 (Kurucu)
2)	Avusturya, 1995
3)	Belçika, 1958 (Kurucu)
4)	Birleşik Krallık, 1972
5)	Bulgaristan, 2007
6)	Çek Cumh., 2004
7)	Danimarka, 1973
8)	Estonya, 2004
9)	Fransa, 1958 (Kurucu)
10)	Finlandiya, 1995
11)	Hırvatistan, 2013
12)	Hollanda, 1958 (Kurucu)
13)	İrlanda, 1972
14)	İspanya, 1986
15)	İsveç, 1995
16)	İtalya, 1958 (Kurucu)
17)	Kıbrıs Rum Kesimi, 2004
18)	Letonya, 2004
19)	Litvanya, 2004
20)	Lüksemburg, 1958 (Kurucu)
21)	Macaristan, 2004
22)	Malta, 2004
23)	Polonya, 2004
24)	Portekiz, 1986
25)	Romanya, 2007
26)	Slovakya, 2004
27)	Slovenya, 2004
28)	Yunanistan, 1981
]]>
    </long-description>
</directory>